%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Einleitung - Liam}

\section{Motivation und Ausgangssituation}
Stellen Sie sich vor, Sie navigieren während der Stoßzeit durch einen belebten Bahnhof. Sie verlassen sich auf Schilder, um den Ausgang zu finden, prüfen Abfahrtstafeln und achten auf andere Pendler. Für blinde und sehbehinderte Menschen stellt dieses Szenario eine tägliche Herausforderung voller Barrieren dar. Während der klassische Langstock Hindernisse am Boden zuverlässig erkennt, stößt er bei der Identifikation von Personen oder Objekten auf Kopfhöhe an seine Grenzen. Bestehende elektronische Hilfsmittel weisen im Alltag oft noch deutliche Einschränkungen auf, sei es durch hochspezialisierte, proprietäre Hardware oder durch eine starke Abhängigkeit von permanenter Cloud-Konnektivität, was die nahtlose Nutzung erschwert.

\section{Problemstellung}
Das zentrale Problem liegt in der mangelnden digitalen Inklusion aufgrund technologischer und infrastruktureller Hürden. Mobile Assistenzsysteme müssen eine Echtzeit-Verarbeitung sensibler Bild- und Audiodaten ermöglichen, ohne die Ergonomie des Nutzers durch hohes Gewicht oder Wärmeentwicklung zu beeinträchtigen. Zudem erfordern Cloud-basierte Ansätze eine ständige Internetverbindung, was die Zuverlässigkeit in geschlossenen Räumen (z.\,B. U-Bahnhöfen) mindert und den Datenschutz gefährdet.

\section{Zielsetzung}
Das Ziel des Projekts \glqq Ascenta\grqq\ ist die Entwicklung eines Prototyps einer smarten Assistenzbrille, die visuelle Umweltinformationen in akustisches Feedback übersetzt. Das System soll auf Basis gut zugänglicher Standardkomponenten realisiert werden, eine diskrete Bauweise aufweisen und durch lokale Datenverarbeitung (Offline-Betrieb) maximale Datensicherheit für den Nutzer garantieren.

\section{Lösungsansatz und Kernidee}
Die Lösung basiert auf einer dezentralen \glqq Split-Brain\grqq-Architektur. Die Brille (Arduino Nicla Vision) fungiert als smarter Sensor-Satellit und führt eine ressourcensparende Objekterkennung (FOMO) zur Gesichtserkennung aus. Die rechenintensive Logik sowie die Spracherkennung werden auf das Smartphone des Nutzers ausgelagert. Die Übertragung erfolgt über ein latenzarmes WiFi-TCP-Protokoll. Durch diesen Ansatz wird die Hardware an der Brille entlastet, während die volle Prozessorleistung moderner Smartphones für die Sprachverarbeitung mittels Vosk genutzt wird.