% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Verwandte Arbeiten (Related Work)}
\label{ch:related_work}

Die Entwicklung von Assistenzsystemen für sehbeeinträchtigte Personen ist ein etabliertes Forschungs- und Entwicklungsfeld. Um die Positionierung und den Mehrwert des \glqq Ascenta\grqq-Projekts zu verdeutlichen, werden in diesem Kapitel bestehende Lösungsansätze analysiert und dem hier entwickelten System gegenübergestellt. Die existierenden Systeme lassen sich grob in klassische Hilfsmittel, softwarebasierte Smartphone-Lösungen und dedizierte, kommerzielle Wearables unterteilen.

\section{Klassische Mobilitätshilfen}
Das mit Abstand am weitesten verbreitete Hilfsmittel ist der klassische weiße Langstock. Er ermöglicht durch taktiles Abtasten die Erkennung von Bodenhindernissen, Treppenstufen und Bordsteinkanten. 
\textbf{Abgrenzung:} Der Langstock ist eine essenzielle Basisversorgung, weist jedoch einen entscheidenden blinden Fleck auf: Hindernisse auf Rumpf- und Kopfhöhe (z.\,B. offene Fenster, Verkehrsschilder oder Äste) werden nicht erfasst, was ein erhebliches Verletzungsrisiko birgt. \glqq Ascenta\grqq\ versteht sich nicht als Ersatz für den Langstock, sondern als komplementäres System, welches genau diesen toten Winkel durch den Einsatz des Time-of-Flight-Sensors (ToF) abdeckt.

\section{Smartphone-basierte Applikationen}
In den letzten Jahren haben sich Smartphone-Apps etabliert, die die Handykamera zur Umgebungsanalyse nutzen. Prominente Beispiele sind \textit{Seeing AI} (Microsoft) oder \textit{Be My Eyes}. Diese Applikationen können Texte vorlesen, Währungen erkennen oder Videotelefonate mit sehenden Freiwilligen aufbauen.
\textbf{Abgrenzung:} Der größte Nachteil dieser Lösungen ist mangelnde Ergonomie. Der Nutzer muss das Smartphone permanent in der Hand halten und aktiv auf Objekte richten, was die Hände für die Nutzung des Langstocks oder von Blindenführhunden blockiert. Zudem basieren diese Apps fast ausschließlich auf Cloud-Computing. Dies erfordert eine konstante Breitband-Internetverbindung und wirft datenschutzrechtliche Bedenken auf, da sensible Videoströme der Umgebung an externe Server gesendet werden. \glqq Ascenta\grqq\ löst dieses Problem durch den \glqq Hands-free\grqq-Wearable-Ansatz und die strikte, lokale Datenverarbeitung (Offline-Edge-AI).

\section{Kommerzielle Smart Glasses und Wearables}
Auf dem kommerziellen Markt existieren hochpreisige Speziallösungen. Das bekannteste System ist \textit{OrCam MyEye}, ein kompaktes Kameramodul, das magnetisch an herkömmlichen Brillen befestigt wird. Es liest Texte vor und erkennt Gesichter. Ein weiteres Beispiel sind die \textit{Envision Glasses}, welche auf der Google Glass Enterprise Edition 2 basieren und komplexe Szenenbeschreibungen mithilfe von Künstlicher Intelligenz liefern.
\textbf{Abgrenzung:} Obwohl diese Systeme technologisch hochentwickelt sind, weisen sie massive Hürden in der Zugänglichkeit auf. Die Anschaffungskosten liegen typischerweise zwischen 2.500 und 4.000 Euro, was sie für einen Großteil der Betroffenen – insbesondere in Entwicklungsländern oder ohne vollständige Kostenübernahme durch Krankenkassen – unerschwinglich macht. 

\section{Positionierung des Ascenta-Projekts}
Das Projekt \glqq Ascenta\grqq\ positioniert sich als Brückenschlag zwischen kostengünstiger Machbarkeit und datenschutzkonformer Hochtechnologie. Durch die \glqq Split-Brain\grqq-Architektur wird die teure und wärmeintensive Rechenhardware (wie sie in den Envision Glasses verbaut ist) durch das ohnehin beim Nutzer vorhandene Smartphone ersetzt. 

Im Gegensatz zu den kommerziellen Systemen belaufen sich die Materialkosten für den Ascenta-Prototyp (Arduino Nicla Vision, LiPo-Akkus, 3D-Druck-Filament) auf unter 150 Euro. Gleichzeitig garantiert die lokale Ausführung des FOMO-Modells sowie der Vosk-Spracherkennungs-Engine eine 100-prozentige Offline-Funktionalität, was die Reaktionszeiten (Latenz) minimiert und die Privatsphäre des Nutzers und dessen sozialen Umfelds absolut schützt.