% !TEX root = ../main.tex
\chapter{Project Management}

\section{Planung und Organisation}
Die organisatorische Planung und Umsetzung des Projekts \glqq Ascenta\grqq\ basierte auf einer meilensteinorientierten, agilen Vorgehensweise. Zu Beginn des Projekts (Vorbereitungsphase) lag der Fokus auf der grundlegenden organisatorischen Planung, der Definition von Grob- und Feinzielen sowie der Recherche und Beschaffung der elektronischen Komponenten. 

Die formelle Strukturierung der Arbeitsschritte und die Einreichung der Projektmeilensteine erfolgten über das schulspezifische ABA-Portal. Um eine strukturierte Arbeitsteilung zwischen den Bereichen Software, Elektronik und 3D-Druck zu gewährleisten, wurde der Projektplan in wöchentliche Sprints (Kalenderwochen, KW) unterteilt. Zur Überwachung des Fortschritts und der individuellen Arbeitslast wurde eine detaillierte Zeiterfassung (Timesheet) mittels Tabellenkalkulation implementiert, welche die geplanten Freizeitstunden dem tatsächlichen Aufwand (Soll/Ist-Vergleich) kontinuierlich gegenüberstellt.

\section{Evaluierung der Arbeitsstunden}
Die wöchentliche Evaluierung der Tätigkeitsberichte ermöglichte eine präzise Überwachung des Projektfortschritts. Ein Abgleich der geplanten Ressourcen mit dem tatsächlichen Aufwand zeigt insbesondere in der initialen Projektphase eine deutliche Diskrepanz: Während für die Projektdefinition anfänglich 6 Stunden pro Teammitglied veranschlagt wurden, belief sich der tatsächliche Aufwand auf 20 Stunden pro Person. Diese anfängliche Unterschätzung ist typisch für komplexe Hardware-Software-Kombinationen, da grundlegende Architektur-Entscheidungen zeitintensiv sind.

In den darauffolgenden Wochen (beispielsweise in KW 37 und 38) stabilisierte sich die Arbeitslast und entsprach mit durchschnittlich 6 Stunden pro Teammitglied exakt den Planwerten. Die konsequente Dokumentation der wöchentlichen Ist-Zustände – wie etwa der erfolgreiche Test des Spannungsbetriebsbereichs der Akkus oder die Evaluation der Micro-Speech-Software – half maßgeblich dabei, technische Hürden frühzeitig zu identifizieren und den Projektplan dynamisch anzupassen. 

\section{Zeitplan}
Die nachfolgenden Unterschriften bestätigen die Korrektheit der in der internen Zeiterfassung dokumentierten, individuell erbrachten Arbeitsstunden für die Diplomarbeit.